\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}

\newcommand{\rchoose}[2]{\left(\mkern-6mu \left({#1 \atop #2}\right) \mkern-6mu \right)}

\begin{document}

\title{Домашняя работа 5}
\author{Антон Афанасьев}
\maketitle

\begin{enumerate}
	\item[6.7] 
	\begin{enumerate}
		\item $1,\ 2,\ 3,\ \ldots;$
		$$f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} (n+1) z^n  = \sum_{n=0}^{\infty} \binom{n+1}{1} z^n = \sum_{n=0}^{\infty} \binom{n+1}{n} z^n = \sum_{n=0}^{\infty} \rchoose{2}{n} z^n = \frac{1}{(1-z)^2}$$
		
		\item $1\cdot2,\ 2\cdot3,\ 3\cdot4,\ \ldots;$
		$$f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} (n+1)(n+2) z^n = \sum_{n=0}^{\infty} 2 \binom{n+2}{2} z^n = 2 \sum_{n=0}^{\infty} \binom{n+2}{n} z^n = 2 \sum_{n=0}^{\infty} \rchoose{3}{n} z^n = \frac{2}{(1-z)^3}$$
		
		\item $1^2,\ 2^2,\ 3^2,\ \ldots;$
		$f(z) = 1^2 + 2^2z + 3^2 z^2 + \ldots$\\
		$g(z) = f(z) - zf(z) = 1 + (2^2 - 1^2)z + (3^2 - 2^2)z^2 + \ldots = 1 + (2-1)(2+1)z + (3-2)(3+2)z^2 + \ldots = 1 + 3z + 5z^2 + 7z^3 + \ldots$\\
		$g(z) - zg(z) = 1 + 2z +2z^2 + 2z^3 + \ldots = 1 + 2z(1 + z +z^2 + z^3 + \ldots) = 1 + \frac{2z}{1-z} = \frac{1+z}{1-z}$\\
		$g(z) = \frac{1+z}{(1-z)^2}$\\
		$f(z) = \frac{1+z}{(1-z)^3}$
	\end{enumerate}
	
	\item[6.8] 
	\begin{enumerate}
		\item $a_0+a_1, a_1+a_2,a_2+a_3$
		$$f_1(z) = \sum_{n=0}^{\infty}(a_n+a_{n+1})z^n = \sum_{n=0}^{\infty}a_n z^n + \sum_{n=0}^{\infty}a_{n+1} z^n = f(z) + \frac{1}{z} \sum_{n=0}^{\infty}a_{n+1} z^{n+1} = f(z) + \frac{f(z) - a_0}{z} = \frac{(z+1)f(z) - a_0}{z}$$
		
		\item $a_0,a_0+a_1,a_0+a_1+a_2,\ldots$
		$$f_2(z) = \sum_{n=0}^{\infty}\left(z^n \cdot \sum_{i=0}^n a_i \cdot 1 \right) = f(z) \cdot (1 + z + z^2 + \ldots) = \frac{f(z)}{1-z}$$
		
		\item $a_0,a_2,a_4,a_6,\ldots$\\
		$f_3(z) = a_0 + a_2 z + a_4 z^2 + \ldots$\\
		$f(-z) = a_0 -a_1 z + a_2 z^2 - a_3 z^3 + \ldots$\\
		$f(z) + f(-z) = 2 ( a_0 + a_2 z^2 + a_4 z^4)$
		$$f_3(z) = \frac{f(\sqrt{z}) + f(-\sqrt{z})}{2}$$
	\end{enumerate}
	
	\item[6.9] $$g(z) = \sum_{n=0}^{\infty} \left( z^n \sum_{i=0}^n (a_i \cdot 1) \right) = f(z) \cdot (1 +z +z^2 + \ldots) = \frac{f(z)}{1-z}$$
	
	\item[6.10] $F(z) = (1-z)G(z)$\\
	$a_n= b_n + n \cdot (-1) \cdot b_{n-1}$\\
	$b_0 = a_0$\\
	$b_n = a_n - n b_{n-1}$
	
	$b_n = a_n - n \cdot a_{n-1} + n \cdot(n-1) \cdot a_{n-2} - \ldots (-1)^n\cdot n! \cdot a_0$
	
	\item[7.1] $a_{n+2} = a_{n+1} + a_n,\ a_0=0,\ a_1=1$\\
	По формулам из раздела 7.2 и с обозначениями принятыми там же:\\
	$g(z) = 1 - z - z^2$\\
	$h(z) = z$\\
	$$f(z) = \frac{z}{1-z-z^2}$$
	
	\item[7.2]
	\begin{enumerate}
		\item $a_{n+1} = a_n + 2^n,\ a_0=0$\\
		Умножаем на $z^{n+1}$ и суммируем:
		$$\sum_{n=0}^{\infty} a_{n+1} z^{n+1} = z \sum_{n=0}^{\infty} a_n z^n + z\sum_{n=0}^{\infty} 2^n z^n$$
		$$f(z) - a_0 = zf(z) + \frac{z}{1-2z}$$
		$$f(z) = \frac{z}{(1-2z)(1-z)} = \frac{1}{1-2z} + \frac{-1}{1-z}$$
		Ответ: $a_n = 2^n - 1$
		
		\item $a_{n+2} = 4a_{n+1} - 4a_n,\ a_0=a_1=1$\\
		$a_{n+2} - 4a_{n+1} + 4a_n = 0$\\
		По формулам из раздела 7.2:\\
		$g(z) = 1 - 4z + 4z^2$\\
		$h(z) = 1 -3z$\\
		$$f(z) = \frac{-3z+1}{1-4z + 4z^2} = \frac{-3z+1}{4(z-\frac{1}{2})^2} = \frac{-3z+1}{(1-2z)^2}$$
		$$\frac{1}{(1-2z)^2} = \sum_{n=0}^{\infty} (n+1)2^n z^n$$
		$$f(z) = -3\sum_{n=0}^{\infty}(n+1)2^n z^{n+1} + \sum_{n=0}^{\infty} (n+1)2^n z^n = -3\sum_{n=1}^{\infty}n 2^{n-1} z^n + \sum_{n=0}^{\infty} (n+1)2^n z^n = \sum_{n=0}^{\infty} -3 n 2^{n-1} + (n+1) 2^n$$
		$a_n = -3 n 2^{n-1} + (n+1) 2^n = 2^{n-1}(2-n)$\\
		Ответ: $a_n = 2^{n-1}(2-n)$
		
		\item $a_{n+3} = -3a_{n+2} -3a_{n+1} - a_n,\ a_0=1, a_1=a_2=0$\\
		$a_{n+3} + 3a_{n+2} + 3a_{n+1} + a_n = 0$\\
		$g(z) = 1 + 3z + 3z^2 + z^3$\\
		$h(z) = 1+3z + 3z^2$
		$$f(z) = \frac{1+3z + 3z^2}{1 + 3z + 3z^2 + z^3} = 1 - \frac{z^3}{1 + 3z + 3z^2 + z^3} = 1-\frac{z^3}{(1+z)^3}$$
		$$\frac{1}{(1+z)^3} = \sum_{n=0}^{\infty} \rchoose{3}{n} (-1)^n z^n = \frac{1}{2} (n+2) (n+1) (-1)^n z^n$$
		$$f(z) = 1 + \frac{1}{2} \sum_{n=0}^{\infty} (n+2)(n+1)(-1)^{n+3} z^{n+3} = 1 + \frac{1}{2} \sum_{n=3}^{\infty} (n-1)(n-2)(-1)^{n} z^{n}$$
		
		Ответ: $a_n = \frac{1}{2} (n-1)(n-2)(-1)^n$, для $n>0$.
				$a_0 = 1$
	\end{enumerate}
	
	\item[7.3] Рассмотрим строку длины $n$. На последнее место мы можем поставить либо 0, либо 1. Если ставим 0, то число таких строк равно $a_{n-1}$, так как нам подойдет любая правильная строка длины $n-1$. Если ставим 1, то необходимо, чтобы в двух предыдущих битах стояли нули. Значит, в этом случае число строк равно $a_{n-3}$.\\
	$a_{n+3} = a_{n+2} + a_{n},\ a_0=1,\ a_1 = 2,\ a_2 = 3$\\
	$a_{n+3} - a_{n+2} +0\cdot a_{n+1} - a_{n} = 0$\\
	$g(z) = 1 - z - z^3$\\
	$h(z) = 1 + z +z^2$
	$$f(z) = \frac{1+z+z^2}{1-z-z^3}$$
\end{enumerate}
\end{document}
